藉捐款拉票「蓄意自我交易」 特朗普慈善基金 違法營運遭解散

2018年12月20日

藉捐款拉票「蓄意自我交易」
特朗普慈善基金 違法營運遭解散

特朗普前年初選前在一個籌款活動上，向為退伍軍人提供服務犬的組織代表，送上巨型支票。資料圖片

美國總統特朗普受官司糾纏的同名慈善組織「特朗普基金會」（Trump Foundation），跟紐約州總檢察長達成協議，將在法庭監管下有序解散，剩餘的170萬美元（約1,326萬港元）資金將分配予其他非牟利機構，但檢方對基金會及特朗普跟三子女提出的訴訟將繼續進行。

紐約州總檢察長安德伍德（Barbara Underwood）前日宣佈有關安排，形容基金會「涉及令人震驚的非法行為模式，包括非法與特朗普競選工程合作、屢次蓄意自我交易等等」，甚至批基金會「猶如特朗普的支票簿，為其商業和政治利益服務」。

相關新聞：弗林案押後判刑換與米勒合作

（左起）唐納德、伊萬卡與埃里克都是特朗普基金會董事會成員。資料圖片
（左起）唐納德、伊萬卡與埃里克都是特朗普基金會董事會成員。資料圖片

利用基金會推銷酒店

安德伍德形容：「這是法治的重大勝利，代表人人都要遵守同一套法律。」這份協議必須得到法官批准；假如獲批，基金會剩餘資產轉移的目標組織須經檢方同意。

安德伍德又表明，對特朗普基金會與特朗普及家人的訴訟會繼續進行。她今年6月提出民事起訴，指控這個1988年成立的組織「持續存在非法行為」，並點名指特朗普、其長子唐納德、次子埃里克及女兒伊萬卡營運基金會的手法違法，有如將組織變成特朗普商業活動和競選工程的延伸。他們都是基金會的董事會成員。

訟書臚列多項非法行為，包括指特朗普利用基金會資金解決訴訟糾紛、推銷他的酒店，以及用作個人開銷，包括假冒慈善之名購買特朗普肖像掛在其高球會牆上；特朗普甚至把基金會款項用來幫助自己競選，在前年艾奧瓦州黨團會議舉行前，將大額善款撥予退伍軍人組織。

要求特朗普交還2,184萬

訴訟要求特朗普付還280萬美元（約2,184萬港元），同時要求禁止特朗普與三子女未來10年不得在紐約州營運慈善組織。

特朗普基金會的代表律師富特法斯發聲明回應指訴訟拖慢了基金會解散的計劃，又強調基金會認真行善，指過去10年向超過700個慈善組織發放了1,900萬美元（約1.48億港元），當中有825萬美元（約6,435萬港元）是特朗普的私人捐款。《華盛頓郵報》指特朗普2006年後幾乎沒用過個人財產做善事。

2016年特朗普基金會被踢爆存在財務管理不當情況，特朗普當時表示，願意解散基金會以避免「利益衝突」；但檢方認為不在法庭監管下進行解散，基金會財產及文件處置恐有不當，是「不能接受」。

路透社/法新社

下一則
下一則
弗林案押後判刑換與米勒合作